# Принцип математической индукции

Пусть $\{ \mathcal{P}_{n} \}^{\infty}_{n = 1}$ - последовательность утверждений. Если
1. $\mathcal{P}_{1}$ верно,
2. для любого $n \in \mathbb{N}$ из $\mathcal{P}_{n}$ следует $\mathcal{P}_{n+1}$,
то $\mathcal{P}_{n}$ верно для всех $n \in \mathbb{N}$.
Утверждение 1. называется ***базой индукции***, а утверждение 2. - ***индукционным переходом***, при этом $\mathcal{P}_{n}$ называют ***индукционным предположением***.
При проверке утверждения 2. нужно доказывать не истинность $\mathcal{P}_{n}$, а тот факт, что из $\mathcal{P}_{n}$ следует $\mathcal{P}_{n+1}$.
# Натуральные числа

Множество $M \subset \mathbb{R}$ называется ***индуктивным***, если $1 \in M$ и вместе с каждым своим элементом $x$ множество $M$ содержит и элемент $x + 1$. $\mathbb{R}$ - индуктивное множество.
***Множеством натуральных чисел*** $\mathbb{N}$ называется минимальное по включению индуктивное подмножество $\mathbb{R}$.
# Бином Ньютона

В качестве одного из применений математической индукции можно доказать формулу бинома Ньютона. 
Предварительно введем ряд обозначений.
Если $m, n \in \mathbb{Z}, m \leq n$, то полагаем
$$
\sum_{k=m}^{n} a_{k} = a_{m} + \dots + a_{n},
$$
$$
\underset{k=m}{\overset{n}\Pi} a_{k} = a_{m} * \dots * a_{n}
$$
Если $m > n$, то сумма $\underset{k=m}{\overset{n}\sum} a_{k}$ считается равной 0, а произведение $\underset{k=m}{\overset{n}\Pi} a_{k}$ равным 1.
Следующее преобразование называют ***сдвигом индекса суммирования***: если $p \in \mathbb{Z}$, то
$$
\sum_{k=m}^{n} a_{k} = \sum_{j=m+p}^{n+p} a_{j - p}
$$
Действительно, в обеих частях равенства записана сумма чисел $a_{m} + \dots + a_{n}$.
Если $n \in \mathbb{Z}_{+}$, то произведение $n! = \underset{k=1}{\overset{n}\Pi} k$ называется ***факториалом*** числа $n$. Отметим, что принято считать $0! = 1$.
Числа 
$$
C_{n}^k = \frac{n!}{k!(n-k)!}
$$
называются ***биномиальными коэффициентами***. Отметим, что $C_{0}^0 = C_{n}^n = C_{n}^0 = 1, \space C_{n}^1 = C_{n}^{n-1} = n, \space C_{n+1}^k = C_{n}^{k-1} + C_{n}^k$. Договоримся считать, что $x^0 = 1$ при всех $x$, в том числе при $x = 0$.

>[!abstract] **Теорема. Бином Ньютона**
>
>Если $n \in \mathbb{Z}_{+}, \space x,y \in \mathbb{R}$ или $\mathbb{C}$, то $(x + y)^n = \underset{k=0}{\overset{n}\sum} C_{n}^kx^ky^{n-k}$.
>
>**Доказательство.**
>1. При $n=0$ равенство очевидно. При $n=1$ оно служит базой индукции 
>   $$(x+y)^1 = \underset{k=0}{\overset{1}\sum} C_{n}^kx^ky^{n-k} = C_{1}^0*x^0*y^{1-0} + C_{1}^1*x^1*y^{1-1} = 1*1*y + 1*x*1 = x + y$$
>2. Сделаем индукционный переход. Пусть формула верна для номера $n$; докажем, что она верна и для $n+1$. По индукционному предположению, будем считать, что она верна для $n+1$
>   $$(x+y)^{n+1} = \underset{k=0}{\overset{n+1}\sum} C_{n+1}^kx^ky^{n+1-k} = (x+y)^n(x+y)=(C_{n}^0y^n + \underset{k=1}{\overset{n-1}\sum} C_{n}^kx^ky^{n-k} + C_{n}^nx^n)(x+y)=$$
>   $$=C_{n}^0xy^n + \underset{k=1}{\overset{n-1}\sum} C_{n}^kx^{k+1}y^{n-k} + C_{n}^nx^{n+1} + C_{n}^0y^{n+1} + \underset{k=1}{\overset{n-1}\sum} C_{n}^kx^ky^{n+1-k} + C_{n}^nx^ny \space \space \space (1)$$
>3. Сделаем замену индексов в первой сумме выражения $(1)$ $\underset{k=1}{\overset{n-1}\sum} C_{n}^kx^{k+1}y^{n-k}$.
>   Пусть $k+1=j$, тогда $k = j - 1$.
>   При $k = 1 \Rightarrow j = 2$, при $k = n - 1 \Rightarrow j = n$, получим, что
>   $$\underset{k=1}{\overset{n-1}\sum} C_{n}^kx^{k+1}y^{n-k} = \underset{j=2}{\overset{n}\sum} C_{n}^{j-1}x^{j}y^{n-j+1}$$
>4. Перепишем выражение $(1)$ с замененными индексами
>   $$C_{n}^0xy^n + \underset{j=2}{\overset{n}\sum} C_{n}^{j-1}x^{j}y^{n-j+1} + C_{n}^nx^{n+1} + C_{n}^0y^{n+1} + \underset{k=1}{\overset{n-1}\sum} C_{n}^kx^ky^{n+1-k} + C_{n}^nx^ny \space \space \space (2)$$
>5. Можно заметить, что $C_{n}^0xy^n$ является первым элементом суммы $\underset{j=2}{\overset{n}\sum} C_{n}^{j-1}x^{j}y^{n-j+1}$ при $j=1$, поэтому $C_{n}^0xy^n + \underset{j=2}{\overset{n}\sum} C_{n}^{j-1}x^{j}y^{n-j+1}$ можно представить в виде $\underset{j=1}{\overset{n}\sum} C_{n}^{j-1}x^{j}y^{n-j+1}$.
>   $C_{n}^nx^{n+1}$ можно представить в виде $C_{n+1}^{n+1}x^{n+1}$, а $C_{n}^0y^{n+1}$ в виде $C_{n+1}^0y^{n+1}$.
>   Также видно, что $C_{n}^nx^ny$ является последним элементом суммы $\underset{k=1}{\overset{n-1}\sum} C_{n}^kx^ky^{n+1-k}$, если продолжить ее до $n$-го элемента, поэтому $\underset{k=1}{\overset{n-1}\sum} C_{n}^kx^ky^{n+1-k} + C_{n}^nx^ny$ можно представить в виде $\underset{k=1}{\overset{n}\sum} C_{n}^kx^ky^{n+1-k}$.
>6. Перепишем выражение $(2)$, произведя замены
>   $$\underset{j=1}{\overset{n}\sum} C_{n}^{j-1}x^{j}y^{n-j+1} + C_{n+1}^{n+1}x^{n+1} + C_{n+1}^0y^{n+1} + \underset{k=1}{\overset{n}\sum} C_{n}^kx^ky^{n+1-k} \space \space \space (3)$$
>7. Заметим, что в обоих суммах выражения $(3)$ отличаются только биномиальные коэффициенты (индексы суммирования $j$ и $k$ обозначают одно и то же, просто имеют разное наименование). Это позволяет представить обе суммы через одну с группировкой элементов.
>   $$C_{n+1}^{n+1}x^{n+1} + C_{n+1}^0y^{n+1} + \underset{k=1}{\overset{n}\sum} (C_{n}^{k-1} + C_{n}^k)x^ky^{n+1-k} \space \space \space (4)$$
>8. В выражении $(4)$ $C_{n}^{k-1} + C_{n}^k$ есть ни что иное, как $C_{n+1}^k$ по свойству выше.
>   Перепишем полученное выражение
>   $$C_{n+1}^{n+1}x^{n+1} + C_{n+1}^0y^{n+1} + \underset{k=1}{\overset{n}\sum} C_{n+1}^kx^ky^{n+1-k} = C_{n+1}^0y^{n+1} + \underset{k=1}{\overset{n}\sum} C_{n+1}^kx^ky^{n+1-k} + C_{n+1}^{n+1}x^{n+1} \space \space \space (5)$$
>9. Видно, что элементы выражения $(5)$ образуют сумму $\underset{k=0}{\overset{n+1}\sum} C_{n+1}^kx^ky^{n+1-k}$.
>   Теорема доказана.

