# Равенство матриц

Матрицы $A = (a_{ij})_{m \times n}$ и $B = (b_{ij})_{k \times l}$ называют ***равными*** $(A = B)$, если $m = k, n = l$ и $a_{ij} = b_{ij}$ для всех $i,j$.
# Умножение матрицы на число (скаляр)

***Произведением матрицы*** $A$ ***на число*** $\lambda$ называется матрица $\lambda * A = (\lambda * a_{ij}),\overset{i = \overline{1, m}}{\underset{j = \overline{1, n}}{}}$.
# Противоположные матрицы

***Противоположной матрицей*** к $A = (a_{ij})$ называется матрица $-A = (-a_{ij})$, все элементы которой противоположны соответствующим элементам матрицы $A$.
# Сумма матриц

***Суммой матриц*** $A = (a_{ij})_{m \times n}$ и $B = (b_{ij})_{m \times n}$ называется матрица $A + B = (c_{ij})_{m \times n}$, где $c_{ij} = a_{ij} + b_{ij}$.
# Разность матриц

***Разностью матриц*** $A = (a_{ij})_{m \times n}$ и $B = (b_{ij})_{m \times n}$ называется матрица $A - B = (c_{ij})_{m \times n}$, где $c_{ij} = a_{ij} - b_{ij}$.
# Произведение матриц

***Произведением матриц*** $A = (a_{ij})_{m \times k}$ и $B = (b_{ij})_{k \times n}$ называется матрица $C = (c_{ij})_{m \times n}$, элементами которой являются следующие числа $c_{ij} = a_{i1} * b_{1i} + a_{i2} * b_{2i} + \dots + a_{jk} * b_{kj} = \sum\limits_{s=1}^k a_{is} * b_{sj}, \overset{i = \overline{1, m}}{\underset{j = \overline{1, n}}{}}$.

Матрицу $A$ можно умножить не на всякую матрицу $B$: необходимо, чтобы число столбцов матрицы $A$ было равно количеству строк матрицы $B$:
$A_{m \times k} * B_{k \times n}$
Размерность матрицы $C$, полученной в результате произведения матриц $A$ и $B$, равна количеству строк в $A$ и количеству столбцов в $B$:
$A_{m \times k} * B_{k \times n} = C_{m \times n}$
Причем $A * B \neq B * A$.
Если $A * B = B * A$, то матрицы <u>коммутируют (перестановочны)</u>.

>[!example] **Например**
>
>**Пример 1**
>
>$A = \left(
>\begin{array} \\
>1 & 2 \\
>3 & 4 \\
>\end{array}
>\right)
>\space
>B = \left(
>\begin{array} \\
>0 & 5 \\
>6 & 8 \\
>\end{array}
>\right)$
>
>$A * B = \left(
>\begin{array} \\
>1 * 0 + 2 * 6 & 1 * 5 + 2 * 8 \\
>3 * 0 + 4 * 6 & 3 * 5 + 4 * 8 \\
>\end{array}
>\right) = \left(
>\begin{array} \\
>12 & 21 \\
>24 & 47 \\
>\end{array}
>\right)$
>
>$B * A = \left(
>\begin{array} \\
>0 * 1 + 5 * 3 & 0 * 2 + 5 * 4 \\
>6 * 1 + 8 * 3 & 6 * 2 + 8 * 4 \\
>\end{array}
>\right) = \left(
>\begin{array} \\
>15 & 20 \\
>30 & 44 \\
>\end{array}
>\right)$
>
>$A * B \neq B * A$
>
>**Пример 2**
>
>Если $A * B = \mathbb{0}$, то это не значит, что $A$ или $B$ равны $\mathbb{0}$.
>
>$A = \left(
>\begin{array} \\
>1 & 1 \\
>1 & 1 \\
>\end{array}
>\right)
>\space
>B = \left(
>\begin{array} \\
>1 & 1 \\
>-1 & -1 \\
>\end{array}
>\right)$
>
>$A * B = \left(
>\begin{array} \\
>1 * 1 + 1 * (-1) & 1 * 1 + 1 * (-1) \\
>1 * 1 + 1 * (-1) & 1 * 1 + 1 * (-1) \\
>\end{array}
>\right) = \left(
>\begin{array} \\
>0 & 0 \\
>0 & 0 \\
>\end{array}
>\right)$
# Возведение квадратной матрицы в натуральную степень

$A^n = (A * A * A * \dots * A)_{n \ раз}$
$A^0 = E$

Из равенства $A^n = \mathbb{0}$ не следует, что $A = \mathbb{0}$.
# Транспонирование матрицы

Матрица, получаемая из матрицы $A = (a_{ij})_{m \times n}$ заменой строк на столбцы с сохранением порядка, называется ***транспонированнной*** к $A$.
$A^T = (a^T_{ij})_{n \times m},\ a^T_{ij} = a_{ji},\ \overset{i = \overline{1, n}}{\underset{j = \overline{1, m}}{}}$
$A = \left(\begin{array} \\ 1 & 2 \\ 3 & 4 \\ 5 & 6 \end{array} \right)_{3 \times 2} \space A^T = \left(\begin{array} \\ 1 & 3 & 5 \\ 2 & 4 & 6 \\ \end{array} \right)_{2 \times 3}$
# Свойства операций над матрицами

1) $A + B = B + A$ - <u>коммутативность</u>
2) $(A + B) + C = A + (B + C)$ - <u>ассоциативность</u>
3) $\lambda * (A + B) = \lambda * A + \lambda * B$ - <u>дистрибутивность по отношению к сложению матриц</u>
4) $(\lambda_{1} + \lambda_{2}) * A = \lambda_{1} * A + \lambda_{2} * A$ <u>дистрибутивность по отношению к сложению скаляров</u>
5) $(\lambda_{1} * \lambda_{2}) * A = \lambda_{1} * (\lambda_{2} * A) = \lambda_{2} * (\lambda_{1} * A)$
6) $1 * A = A$
7) $0 * A = \mathbb{0}$
8) $A + \mathbb{0} = A$
9) $(A * B) * C = A * (B * C)$
10) $(A + B) * C = A * C + B * C$
11) $A * (B + C) = A * B + A * C$
12) $\lambda * (A * B) = (\lambda * A) * B = A * (\lambda * B)$
13) $A * E = E * A = A$
14) $A^p * A^r = A^{p + r}$
15) $(A^p)^r = A^{p*r}$
16) $(A^T)^T = A$
17) $(\lambda*A)^T = \lambda * A^T$
18) $(A + B)^T = A^T + B^T$
19) $(A * B)^T = B^T * A^T$
20) Если $A$ - <u>симметричная</u>, то $A^T = A$